.\" Stranica priručnika za weatherhs -- prevod na srpski jezik (Nikola Hadžić <nikola.hadzic.000@protonmail.com>)
.TH "WEATHERHS" 1 "13. avgust 2022." "1.0.0" "Stranica priručnika za weatherhs"
.SH IME
weatherhs \- alatka komandne linije za vremenske i srodne informacije
.SH UVOD
.B weatherhs
.RB [ -h ]
.RB [ -v ]
.RB [ --no-pp ]
.RB [ -m
.IR REŽIM ]
.RB [ -a ]
.RB [ -w ]
.RB [ -d
.IR "CEO BROJ≥1" ]
.RB [ -t
.IR gggg-MM-dd ]
.RB [ --format
.IR FORMAT ]
.RB [ --unsafe ]
.RB [ --get-file ]
.SH OPIS
Ovo je alatka komandne linije koja preuzima i predstavlja na lep način („preti-printuje“) vremenske i srodne podatke („podatke“) sa WeatherAPI servera („servera“), u formi tabele.
.SH OKRUŽENJE
Sve promenljive okruženja specifične ovom programu počinju sa „WEATHERHS_“.
.TP
.B WEATHERHS_API_KEY
API ključ za preuzimanje podataka sa servera.
Možete dobiti jedan registracijom na WeatherAPI sajtu.
.IP
Mora odgovarati
.BR pcre (3)                                                                       
obrascu „^[0-9a-fA-F]+$“ da bi bila uzeta u obzir.
.TP
.B WEATHERHS_API_KEY_ENC
Putanja do datoteke gde
.BR gpg (1)-om
enkriptovan API ključ za preuzimanje podataka sa servera je sačuvan.
Moraćete da se autentifikujete da bi program dekriptovao datoteku i time dobio API ključ.
.IP
Mora biti postavljena i ispunjena i kada je njena meta dekriptovana njen sadržaj mora biti od
.BR pcre (3)
obrasca „^[0-9a-fA-F]+$“ da bi bila uzeta u obzir.
.IP
Ova promenljiva okruženja će samo biti efektivna ako je program bio kompajliran sa podrškom za enkripciju („encryption“ kompajlerska zastava).
.P
Od
.B WEATHERHS_API_KEY
i
.B WEATHERHS_API_KEY_ENC
ova druga ima prednost, i jedna od njih mora biti ispravno postavljena da bi glavna funkcija programa radila.
.TP
.B WEATHERHS_LOCATION
Lokacija za koju preuzeti podatke.
Direktno je prosleđena kao vrednost za upitni parametar serveru.
.IP
Mora odgovarati
.BR pcre (3)
obrascu „^[ .,[:alnum:]]+$“ da bi glavna funkcija programa radila.
.TP
.B WEATHERHS_LANGUAGE
Jezički kod koji označava u kojem jeziku bi trebale biti preuzete niske podataka.
Podrazumevano je „en“.
.IP
Mora odgovarati
.BR pcre (3)
obrascu „^[a-z_]+$“ da bi bila uzeta u obzir.
.SH OPCIJE
Bez ijedne date opcije, program će poslati zahtev za podatke o trenutnom vremenu (što znači bez kvaliteta vazduha) serveru za lokaciju navedenu u
.B WEATHERHS_LOCATION
promenljivi okruženja, i preti-printovaće ih korisniku u slučaju uspeha.
.TP
.BR -h ", " --help
Prikaži pomoćni meni programa i izađi.
.TP
.BR -v ", " --version
Prikaži verziju programa i izađi.
.TP
.B --no-pp
Nemoj preti-printovati podatke.
.TP
.BI -m " REŽIM\fR, " --mode " REŽIM"
Režim za tip informacija.
Dozvoljene vrednosti i njihovi korespondirajući tipovi informacija su:
.TS
lb l.
timezone	Lokacija i vremenska zona.
current	Trenutno vreme.
forecast	Prognoza za navedeni broj dana.
astronomy	Astronomski podaci.
.TE
.IP
Podrazumevana vrednost je „current“.
.TP
.BR -a ", " --air-quality
Zajedno sa vremenskim podacima preuzmi i ispiši podatke o kvalitetu vazduha.
.IP
Ima smisla samo ako je režim za tip informacija „current“ ili „forecast“.
.TP
.BR -w ", " --alerts
Zajedno sa vremenskim podacima preuzmi i ispiši podatke o vremenskim upozorenjima.
.IP 
Ima smisla samo ako je režim za tip informacija „forecast“.
.TP
.BI -d " CEO BROJ≥1\fR, " --days " CEO BROJ≥1"
Broj dana za koji preuzeti podatke kada je režim za tip informacija „forecast“.
Podrazumevana vrednost je 3.
.TP
.BI -t " gggg-MM-dd\fR, " --date " gggg-MM-dd"
Datum za koji preuzeti podatke kada je režim za tip informacija „astronomy“.
Podrazumevana vrednost je trenutni datum.
.TP
.BI -f " FORMAT\fR, " --format " FORMAT"
Format u kojem zahtevati podatke sa servera.
Ili „json“ (podrazumevano) ili „XML“.
.TP
.B --unsafe
Koristi HTTP umesto HTTPS-a za komunikaciju sa serverom.
.TP
.B --get-file
Samo ispiši preuzetu datoteku podataka.
.SH POVRATNA VREDNOST
.TS
r l.
0	Nema grešaka.
1	Neispravni argumenti komandne linije ili neispravno okruženje.
2	Sistemska greška.
3	Mrežna greška.
4	Greška raščlanjivanja podataka.
.TE
.SH VEZE
.TS
lb ci.
WeatherAPI	https://weatherapi.com/
.TE
.SH NAPOMENE
Ako koristite
.B WEATHERHS_API_KEY_ENC
pazite da dekriptovan API ključ ne sadrži završnu novu liniju, jer onda neće odgovarati obrascu za verifikovanje.
.P
Ponašanje alatke opisano ovde se zasniva na ponašanju WeatherAPI usluge u vreme pisanja, i prema tome ono može biti drugačije u vreme kada je Vi koristite.
.SH VIDETI TAKOĐE
.BR pcre (3),
.BR gpg (1)
